\chapter{Matrices}\label{chap:matrix}

\begin{detail}
Les matrices sont des objets élémentaires d'algèbre linéaire, et ont de nombreuses applications pratiques, notamment dans la résolution de systèmes d'équations. Elles sont également couramment utilisées en physique, en infographie, en optimisation combinatoire, etc.

Après une introduction en section~\ref{sec:mat-intro}, elles sont présentées sommairement à la section~\ref{sec:mat-basis}. Diverses opérations matricielles sont ensuite présentées en section~\ref{sec:mat-ops}. Le concept de \emph{déterminant}, central dans la manipulation de matrices, est ensuite introduit en section~\ref{sec:mat-det}, et l'inversion de matrices en section~\ref{sec:mat-inv}. 

Comme d'habitude, une section d'exercices résolus conslut ce document, en section~\ref{sec:mat-exos}.

\section{Introduction}\label{sec:mat-intro}

Les matrices ont couramment été utilisées pour résoudre des équations linéaires\footnote{Une équation est linéaire si aucune variable qu'elle contient n'est élevée à une puissance, les variables ne sont également pas multipliées entre elles.}, mais ne sont pas connues sous ce nom avant le XIX\textsubscript{e} siècle. 

Leur première utilisation pour résoudre des systèmes d'équation date du II\textsuperscript{e} siècle ACN, par des mathématiciens chinois. Elles furent popularisées par Leibniz entre 1700 et 1710 qui mit en évidence leur utilité dans l'enregistrement et la modélisation de solutions d'équations, et par Cramer en 1750 qui présenta une technique de résolution de systèmes.

Le terme «~matrice~» a été néanmoins introduit plus tard par le mathématicien anglais Sylvester en 1850, dérivant directement du latin où «~matrice~» signifie utérus. Il choisit ce terme dans son étude des \emph{déterminants} (une caractéristique des matrices) en comprenant qu'une matrice engendrait de nombreux déterminants, qu'on appelle aujourd'hui des \emph{mineurs}. 

Le mathématicien anglais Arthur Cayley utilisa par la suite les matrices pour modéliser des transformations géométriques telles que des rotations et des translations, et définit pour cette usage des opérations matricielles telles que l'addition et la multiplication. À cette époque, l'utilisation de matrices comme objets mathématiques abstrait fut révolutionnaire. Il contribua également énormément au concept de systèmes d'équations indépendantes.

Par la suite, de nombreux mathématiciens célèbres étudièrent les matrices et leurs applications, comme Gauss qui les utilisa pour modéliser les formes quadratiques (un type de fonction en algèbre linéaire), et Cauchy qui apporta la première définition formelle de déterminant.

De nos jours, les matrices sont couramment utilisées en infographie pour la modélisation de concepts physiques et de transformations de repères, en optimisation combinatoire pour modéliser des systèmes de contraintes et des problèmes d'optimisation linéaire, etc.

\end{detail}

\section{Concepts de base}\label{sec:mat-basis}

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{matrice} de \emph{taille} $m \times n$ est un tableau rectangulaire à $m$ lignes et $n$ colonnes.\index[terminologie]{Matrice!définition}
\end{defbox}

Les éléments d'une matrice sont souvent des nombres d'un ensemble classique, tel que $\IR$. Le cas échéant, on dit qu'une matrice $m$ de taille $m \times n$ appartient à l'ensemble $\IR^{m \times n}$, noté $m \in \IR^{m \times n}$.\indexn{R}{$\IR^{m \times n}$}{Matrices réelles}

\begin{nott}
Une matrice $A\in \IR^{m \times}$ est représentées comme une «~boite~» entourées de crochets ou de parenthèses. 

On note $A=(a_{ij})$, où $a_{ij}$ dénote l'élément situé à la ligne $i$ et colonne $j$.
\begin{equation*}
A = \left( 
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
\end{array}
\right) = \left[
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
\end{array}
\right] = (a_{ij}) \in \IR^{m \times n}
\end{equation*}
Les éléments $a_{ii}$ sont appelés la \emph{diagonale} de la matrice.\indext{Diagonale}
\end{nott}

\begin{example}
La matrice $A$ illustrée ci-dessous est un exemple de matrice de $\IR^{4 \times 3}$.
\begin{equation*}
A = \left( 
\begin{array}{ccc}
-9 & 13 & 15 \\
2 & 11 & 5 \\
-5 & 7 & -1 \\
3 & 0 & 4
\end{array}
\right) = \left[ 
\begin{array}{ccc}
-9 & 13 & 15 \\
2 & 11 & 5 \\
-5 & 7 & -1 \\
3 & 0 & 4
\end{array}
\right].
\end{equation*}
\end{example}

Dans la suite du cours, on favorise (arbitrairement) la représentation à l'aide de parenthèses.

Notez qu'on donne souvent une appellation spécifique aux matrices aux dimensions particulières :
\begin{itemize}
\item une \emph{matrice carrée} est une matrice à $n$ lignes et $n$ colonnes,\index[terminologie]{Matrice!carrée}
\item une \emph{matrice ligne} est une matrice à une ligne et $n$ colonnes,\index[terminologie]{Matrice!ligne}
\item une \emph{matrice colonne} est une matrice à $n$ lignes et une colonne.\index[terminologie]{Matrice!colonne}
\end{itemize}

\begin{example}
La matrice $A$ est une matrice carrée de $\IR^{3 \times 3}$. La matrice $B$ est une matrice ligne de $\IR^{1 \times 3}$. La matrice $C$ est un matrice colonne de $\IR^{3 \times 1}$.
\begin{equation*}
A = \left(
\begin{array}{ccc}
3 & 7 & 2\\
4 & 8 & 1\\
-1 & 2 & 5
\end{array}
\right) \hspace*{0.5cm} B = \left(
\begin{array}{ccc}
7 & 1 & 4\\
\end{array}
\right) \hspace*{0.5cm} C = \left(
\begin{array}{c}
9\\
-1\\
-3
\end{array}
\right)
\end{equation*}
\end{example}

La matrice identité est une autre matrice particulière, très importante dans toutes les opérations liées à la multiplication matricielle et aux déterminants, tels que la résolution de systèmes. Elle est définie comme suit.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{matrice identité}, notée $\id_n$, est la matrice carrée $A\in\IR^{n \times n}$ telle que\index[terminologie]{Matrice!identité}
\begin{equation*}
a_{ij} = \left\{
\begin{array}{cc}
1 & \textrm{si } i = j,\\
0 & \textrm{sinon}
\end{array}\right..
\end{equation*}
Cette matrice est définie pour tout $n \in \IN_0$.\indexn{1}{$\id$}{Matrice identité} Quand le contexte est clair, on la nomme simplement $\id$.
\end{defbox}

\begin{example}
La matrice ci-dessous est la matrice identité de taille $3 \times 3$.
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{example}

La \emph{matrice nulle}, simplement notée $0$, est la matrice dont tous les éléments sont nuls.\index[terminologie]{Matrice!nulle}Une \emph{matrice diagonale} est une matrice carrée dont tous les éléments sont nuls à l'exception de la diagonale.\index[terminologie]{Matrice!diagonale} Une \emph{matrice triangulaire supérieure} (resp. \emph{inférieure}) est une matrice dont tous les éléments inférieurs (resp. supérieurs) à la diagonale sont nuls.\index[terminologie]{Matrice!triangulaire}

\section{Opérations matricielles}\label{sec:mat-ops}

Il est possible d'effectuer diverses opérations sur les matrices, telles que la somme, la différence, le produit, etc. 

\subsection{Transposition}

La transposition d'une matrice est une opération qui effectue une symétrie des éléments par rapport à la diagonale.

\begin{defbox}{}{}
Soit $A\in\IR^{m \times n}$, la \emph{transposée de} $A$, note $A^{T}$, est la matrice $(t_{ij}) \in \IR$ telle que $t_{ij} = a_{ji}$.\indexnt{T}{$A^T$}{Transposée}
\end{defbox}

Intuitivement, celle opération peut être obtenue en
\begin{itemize}
\item effectuer une symétrie de $A$ sur sa diagonale,
\item écrire les lignes de $A$ comme les colonnes de $A^{T}$,
\item écrire les colonnes de $A$ comme les lignes de $A^{T}$.
\end{itemize}

\begin{example}
On a
\begin{align*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6
\end{pmatrix}
&~~~~~~A^T = 
\begin{pmatrix}
1 & 4\\
2 & 5\\
3 & 6
\end{pmatrix}\\
L = 
\begin{pmatrix}
-1\\
3\\
5
\end{pmatrix}
&~~~~~~L^{T} =
\begin{pmatrix}
-1 & 3 & 5
\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{example}

On remarque la propriété suivante sur la transposée des matrices.

\begin{propbox}{}{}
Soit $A \in \IR^{n \times m}$, on a $\left(A^T\right)^T = A$.
\end{propbox}

En effet, échanger deux fois de suite les lignes et colonnes d'une matrice revient à restituer la matrice originale.

\subsection{Addition, soustraction et multiplication scalaire}

L'addition, soustraction et multiplication scalaire de matrices est effectuée naturellement. Dans le cas d'addition (resp. de soustraction), chaque élément de la somme (resp. de la différence) est obtenu en additionnant (resp. en soustrayant) deux à deux les éléments des matrices opérandes. Dans le cas de multiplication par un scalaire, on multiplie chaque élément de la matrice par le scalaire considéré.

\begin{defbox}{}{}
Soit $A = (a_{ij})$ et $B = (b_{ij}) \in \IR^{m \times n}$ et $\lambda \in \IR$, on a
\begin{align*}
A + B &= (s_{ij}) \textrm{ avec } s_{ij} = a_{ij} + b_{ij}\\
A - B &= (d_{ij}) \textrm{ avec } d_{ij} = a_{ij} - b_{ij}\\
\lambda A &= (p_{ij}) \textrm{ avec } p_{ij} = \lambda \cdot a_{ij}\\
\end{align*}
\end{defbox}

On remarque en particulier que l'addition et la multiplication par un scalaire de matrices sont des opérations commutatives.

\begin{example}
Soient les matrices
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -2 & 5\\
-2 & 2 & 1 & -4\\
-6 & 7 & 9 & 3\\
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
B = 
\begin{pmatrix}
5 & 2 & 1 & -2\\
-2 & 1 & -4 & 8\\
7 & 3 & 0 & 1\\
\end{pmatrix},
\end{equation*}
on a 
\begin{align*}
A + B &= 
\begin{pmatrix}
1+5 & 0+2 & -2 + 1 & 5 - 2\\
-2-2 & 2+1 & 1-4 & -4+8\\
-6+7 & 7+3 & 9+0 & 3+1
\end{pmatrix} &=&
\begin{pmatrix}
6 & 2 & -1 & 3\\
-4 & 3 & -3 & 4\\
1 & 10 & 9 & 4
\end{pmatrix}\\[1em]
A - B &= 
\begin{pmatrix}
1-5 & 0-2 & -2-1 & 5+2\\
-2+2 & 2-1 & 1+4 & -4-8\\
-6-7 & 7-3 & 9-0 & 3-1
\end{pmatrix} &=&
\begin{pmatrix}
-4 & -2 & -3 & 7\\
0 & 1 & 5 & -12\\
-13 & 4 & 9 & 2
\end{pmatrix}\\[1em]
2A &=
\begin{pmatrix}
2 \cdot 1 & 2 \cdot 0 & 2 \cdot (-2) & 2 \cdot 5\\
2 \cdot (-2) & 2 \cdot 2 & 2 \cdot 1 & 2 \cdot -4\\
2 \cdot (-6) & 2 \cdot 7 & 2 \cdot 9 & 2 \cdot 3\\
\end{pmatrix} &=&
\begin{pmatrix}
2 & 0 & -4 & 10\\
-4 & 4 & 2 & -8\\
-12 & 14 & 18 & 6
\end{pmatrix}\\
\end{align*}
\end{example}

\subsection{Multiplication}

Contrairement à l'addition et soustraction, la multiplication matricielle \emph{n'est pas} commutative, et n'est pas effectuée par l'application directe d'une opération entre chaque éléments des termes du produit.

On la définit comme suit.

\begin{defbox}{}{}
Soient $A=(a_{ij}) \in \IR^{m \times n}$ et $B=(b_{ij}) \in \IR^{n \times p}$, le produit matriciel $AB$ est une matrice $P=(p_{ij}) \in \IR^{m \times p}$ telle que
\begin{equation*}
p_{ij} = \sum_{q=1}^{n} a_{iq} \cdot b_{qj}.
\end{equation*}
\end{defbox}

Formulé autrement, l'élément $ij$ du produit $AB$ est égal au produit scalaire entre la ligne $i$ de la matrice $A$ et la colonne $j$ de la matrice $B$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:mat-mult}. On a, par exemple,
\begin{equation*}
p_{12} = (a_{11}, a_{12},\dots,a_{1n}) \cdot (b_{12}, b_{22},\dots,b_{n2}).
\end{equation*}
Ainsi, si l'on nomme la i\textsubscript{e} ligne de $A$ comme $\vec{l_i}$ et la j\textsuperscript{e} colonne de $B$ comme $\vec{c_j}$, on a $p_{ij} = \vec{l_i} \cdot \vec{c_j}$.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.65] %it's ugly as fuck, the code, but it's just a pain in the ass to use loops here
\megamat{a}{k}{i}{m}{n}{0}{0}

\node at (-2,-3) {$\vec{l_i} \rightarrow $};
\node[thick, draw, rounded corners=5pt, red, minimum width=4cm, minimum height=0.5cm, inner sep = 0pt] (li) at (2.5,-3) {};

\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror},] (-0.5,-5.75) -- (5.5,-5.75) node [black,midway,yshift=-0.75cm] {\small $A$};

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
\megamat{b}{j}{l}{n}{p}{9}{7}

\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror},] (15.5,1.75) -- (15.5,7.25) node [black,midway,xshift=0.75cm] {\small $B$};
\node[thick, draw, rounded corners=5pt, red, minimum width=0.75cm, minimum height=4cm, inner sep = 0pt] (cj) at (12,4.5) {};
\node at (12,9) {$\vec{c_i}$};
\node at (12,8.25) {$\downarrow$};

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\megamat{p}{j}{i}{m}{p}{9}{0}
\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror},] (8.5,-5.75) -- (14.5,-5.75) node [black,midway,yshift=-0.75cm] {\small $P=AB$};
\node[thick, draw, circle, red, minimum size=0.75cm, inner sep = 0pt,label={above right:{\color{red}\small $\vec{l_i} \cdot \vec{c_j}$}}] (lcij) at (12,-3) {};

\draw[thick, red] (li) -- (lcij);
\draw[thick, red] (cj) -- (lcij);
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la multiplication matricielle}
\label{fig:mat-mult}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
Soient les matrices $A\in \IR^{3 \times 4}$ et $B\in\IR^{4 \times 2}$ telles que
\begin{equation*}
A =  %3x4
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -2 & 5\\
-2 & 2 & 1 & -4\\
-6 & 7 & 9 & 3\\
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
B = %4x2
\begin{pmatrix}
5 & 2\\
-2 & 1\\
7 & 3\\
0 & 4\\
\end{pmatrix},
\end{equation*}
on a $AB \in \IR^{3 \times 2}$ telle que
\begin{equation*}
AB = %3x2
\begin{pmatrix}
-9 & 16 \\
-7 & -15 \\
19 & 34
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{example}

On remarque que la matrice identité est \emph{neutre} pour le produit matriciel, c'est-à-dire que $\forall A \in \IR^{m \times n}, \id \cdot A = A \cdot \id = A$. Néanmoins, dans le cas général, le produit matriciel \emph{n'est pas} commutatif.

\begin{example}
Soient
\begin{equation*}
A =  
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -2\\
0 & 1 & 1\\
3 & 2 & 0\\
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
B = 
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 3\\
-1 & 2 & 0\\
-2 & 0 & 1\\
\end{pmatrix},
\end{equation*}
on a
\begin{equation*}
AB = 
\begin{pmatrix}
4 & 1 & 1\\
-3 & 2 & 1\\
-2 & 7 & 9
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
BA = 
\begin{pmatrix}
9 & 7 & 1\\
-1 & 2 & 4\\
1 & 2 & 4\\
\end{pmatrix},
\end{equation*}
et on remarque clairement que $AB \neq BA$.
\end{example}

\section{Déterminant}\label{sec:mat-det}

Le \emph{déterminant} d'une matrice carrée est une valeur réelle qui peut être calculée à partir de ses éléments. Les déterminants ont de nombreuses applications en algèbre linéaire, notamment en matière de résolution de systèmes.\indexnt{det}{$\det(A)$}{Déterminant}

\begin{nott}
Le déterminant d'une matrice $A$ est noté $\det A$ ou $\det(A)$.
\end{nott}

On peut également directement noter le déterminant en terme de matrices en substituant les parenthèses par des barres verticales, comme ci-dessous.
\begin{equation*}
A = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13}\\
a_{21} & a_{22} & a_{23}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{pmatrix},
\textrm{ on note }
\det(A) = 
\left|
\begin{array}{ccc}
a_{11} & a_{12} & a_{13}\\
a_{21} & a_{22} & a_{23}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{array}
\right|
\end{equation*}

Une définition formelle de déterminant a été formulée par Leibniz et utilise la notion de \emph{permutation} d'un ensemble. Dans la mesure où elle sort du cadre de ce cours, elle n'est pas abordée ici.

On présente néanmoins deux méthodes de calcul de déterminant, l'une immédiate pour les matrices $2 \times 2$ et $3 \times 3$, et une récursive pour les matrices de taille supérieure.

\subsection{Matrices $2 \times 2$ et $3 \times 3$}

Une technique immédiate pour calculer les déterminants de «~petites~» matrices est d'utilise la \emph{règle de Sarrus},\indext{Règle de Sarrus} un mathématicien français du XIX\textsuperscript{e} siècle qui présenta ce moyen mnémotechnique.

\begin{defbox}{Règle de Sarrus}{}
Soient 
\begin{equation*}
A = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12}\\
a_{21} & a_{22}
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
B = \begin{pmatrix}
b_{11} & b_{12} & b_{13}\\
b_{21} & b_{22} & b_{23}\\
b_{31} & b_{32} & b_{33}
\end{pmatrix},
\end{equation*}
on a
\begin{align*}
\det(A) =&~a_{11}a_{22} - a_{21}a_{12}\\
\det(B) =& \phantom{-}b_{11}b_{22}b_{33} + b_{12}b_{23}b_{31} + b_{13}b_{21}b_{32} \\
		 & -b_{31}b_{22}b_{13} - b_{32}b_{23}b_{11} - b_{33}b_{21}b_{12}
\end{align*}
\end{defbox}

Cette définition est illustrée à la figure~\ref{fig:sarrus}. Sur cette figure, les produits précédés de «~+~» sont barrés en rouge, ceux précédés de «~$-$~» sont barrés en bleu.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {1,2}
	\foreach \j in {1,2}
		\node[circle, minimum size=25pt, inner sep=0pt] (a\i\j) at (\j,-\i) {};		

\draw[red!40,line width=2pt] (a11.north west) -- (a22.south east);
\draw[blue!40,line width=2pt] (a21.south west) -- (a12.north east);

\foreach \i in {1,2}
	\foreach \j in {1,2}
		\node at (\j,-\i) {$a_{\i\j}$};	

\begin{scope}[shift={(4,0.5)}]
\foreach \i in {1,2,3}
	\foreach \j in {1,...,5}
		\node[circle, minimum size=25pt, inner sep=0pt] (b\i\j) at (\j,-\i) {};
		
\draw[dashed] (3.5,-0.5) -- (3.5,-3.5);


\draw[red!40,line width=2pt] (b11.north west) -- (b33.south east);
\draw[red!40,line width=2pt] (b12.north west) -- (b34.south east);
\draw[red!40,line width=2pt] (b13.north west) -- (b35.south east);

\draw[blue!40,line width=2pt] (b31.south west) -- (b13.north east);
\draw[blue!40,line width=2pt] (b32.south west) -- (b14.north east);
\draw[blue!40,line width=2pt] (b33.south west) -- (b15.north east);

\draw[thick,->] (b11) to[out=60,in=120] (b14);
\draw[thick,->] (b12) to[out=60,in=120] (b15);

\foreach \i in {1,2,3}
	\foreach \j in {1,2,3}
		\node at (\j,-\i) {$b_{\i\j}$};
		
\foreach \i in {1,2,3}
	\foreach \j in {4,5}
	{
		\pgfmathtruncatemacro{\txt}{\j-3}
		\node at (\j,-\i) {$b_{\i\txt}$};
	}	
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la règle de Sarrus}
\label{fig:sarrus}
\end{center}
\end{figure}

\pagebreak %evil

\begin{example}
On calcule les déterminants des matrices 
\begin{equation*}
A=\begin{pmatrix}
1 & 2\\
3 & 4
\end{pmatrix} \textrm{ et } B =  \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6\\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix}
\end{equation*}
 comme
\begin{align*}
\det(A) &= 1 \cdot 4 - 3 \cdot 2\\
		&= -2\\
\det(B) &= 1 \cdot 5 \cdot 9 + 4 \cdot 8 \cdot 3 + 2 \cdot 6 \cdot 7 - 7 \cdot 5 \cdot 3 - 4 \cdot 2 \cdot 9 - 1 \cdot 8 \cdot 6\\
	    &= 0
\end{align*}
\end{example}

\subsection{Matrices d'ordre supérieur}

Les formules présentées dans le cadre des matrices $2 \times 2$ et $3 \times 3$ ne peuvent pas être «~visuellement~» étendues aux matrices d'ordre supérieur. Par contre, il est possible de ramener le problème du calcul de déterminant pour des matrices plus grandes aux matrices $3 \times 3$.

Il existe diverses techniques pour cela, tels que \emph{la décomposition de Laplace}, par l'intermédiaire des \emph{mineurs} de la matrice considérée. On peut aussi utiliser \emph{l'élimination de Gauss-Jordan}, qui exploite des propriétés relatives aux déterminants pour faciliter le calcul. C'est cette technique qui est privilégiée dans ce cours.
%
%\begin{defbox}{}{}
%Soit $A\in\IR^{n \times n}$, le mineur $i$-$j$ de $A$, souvent noté $M_{ij}$, est le déterminant de la matrice obtenue en supprimant la ligne $i$ et la colonne $j$ de $A$. Le cofacteur de $i$-$j$ de $A$, noté $K_{ij}$, est égal à $(-1)^{i+j} \cdot M_{ij}$.\indexnt{mij}{$M_{ij}$}{Mineur}\indexnt{kij}{$K_{ij}$}{Cofacteur}
%\end{defbox}
%
%\newcommand{\smallsquare}{\raisebox{3pt}{\fbox{}}}
%\begin{example}
%Soit 
%\begin{equation*}
%A = 
%\begin{pmatrix}
%2 & 3 & 7\\
%1 & -2 & 5\\
%-1 & 4 & 9
%\end{pmatrix},
%\end{equation*}
%on a 
%\begin{align*}
%M_{2,3} &= 
%\det \left(
%\begin{array}{ccc}
%2 & 3 & \smallsquare\\
%\smallsquare & \smallsquare & \smallsquare\\
%-1 & 4 & \smallsquare
%\end{array}
%\right) = 
%\left|
%\begin{array}{cc}
%2 & 3\\
%-1 & 4
%\end{array}
%\right| = 2 \cdot 4 - (-1) \cdot 3 = 11,\\[1em]
%M_{2,2} &= \det \left(
%\begin{array}{ccc}
%2 & \smallsquare & 7\\
%\smallsquare & \smallsquare & \smallsquare\\
%-1 & \smallsquare & 9
%\end{array}
%\right) = 
%\left|
%\begin{array}{cc}
%2 & 7\\
%-1 & 9
%\end{array}
%\right| = 2 \cdot 9 - (-1) \cdot 7 = 25,\\
%\end{align*}
%et 
%\begin{align*}
%K_{2,3} &= (-1)^{2+3} \cdot M_{2,3} = -11,\\
%K_{2,2} &= (-1)^{2+2} \cdot M_{2,2} = 25.
%\end{align*}
%\end{example}
%
%Les cofacteurs sont très utiles dans le cadre de calcul de déterminants, car ils permettent de calculer le déterminant d'une matrice grâce à la \emph{formule de Laplace}.
%
%\begin{defbox}{Formule de Laplace}{}
%Soit $A\in\IR^{n \times n}$ et $i,j \in {1,\dots,n}$,
%\begin{align*}
%\det(A) &= \sum_{j'=1}^{n} a_{ij'}K_{ij'}\\
%	    &= \sum_{i'=1}^{n} a_{i'j}K_{i'j}\\
%\end{align*}
%\end{defbox}
%
%En d'autres termes, pour calculer un déterminant, il suffit de sélectionner une ligne $i$ ou une colonne $j$ de la matrice considérée, et de calculer la somme des cofacteurs engendrés par la ligne ou colonne considérée. 
%
%L'avantage de cette méthode est qu'elle est \emph{récursive} : elle permet de calculer le déterminant d'une matrice à partir de déterminants de matrices plus petites.
%
%\begin{example}
%Soit 
%\begin{equation*}
%A=
%\begin{pmatrix}
%2 & 3 & 7\\
%1 & -2 & 5\\
%-1 & 4 & 9
%\end{pmatrix},
%\end{equation*}
%en utilisant la formule de Laplace sur la première ligne, on a 
%\begin{align*}
%\det(A) &= 2 \cdot 
%\left|
%\begin{array}{cc}
%-2 & 5\\
%4 & 9
%\end{array}
%\right| - 3 \cdot 
%\left|
%\begin{array}{cc}
%1 & 5\\
%-1 & 9
%\end{array}
%\right| + 7 \cdot 
%\left|
%\begin{array}{cc}
%1 & -2\\
%-1 & 4
%\end{array}
%\right|\\
%   &= 2 ( (-2) \cdot 9 - 4 \cdot 5 ) - 3 (1 \cdot 9 + 1 \cdot 5 ) + 7 (1 \cdot 4 - 1 \cdot 2)\\
%   &= -76 -42 + 21\\
%   &= 97
%\end{align*}
%\end{example}
%
%Cette technique peut néanmoins être rapidement fastidieuse, étant donné la grande quantité de mineurs qui peut être générée\footnote{Pour une matrice de taille $n \times n$, on peut être ainsi amené à calculer $n!$ déterminants !} pour le calcul d'un seul déterminant. En pratique, en donc en particulier dans le cas d'implémentations sur ordinateur, on préférera éviter cette méthode. 
%
%\subsection{Propriétés des déterminants}

En effet, il est possible de décomposer le calcul de déterminant d'une matrice en calculant le déterminant d'autres matrices. En particulier, les propriétés suivantes sont vérifiées.

\begin{propbox}{}{}
Soit $A,B\in\IR^{n \times n}$ et $\lambda \in \IR$, on a
\begin{align*}
\det(A) &= \det(A^T),\\
\det(AB) &= \det(A) \cdot \det(B),\\
\det(\lambda A) &= \lambda^n \det(A),\\
\det(A) &= \prod_{i=1}^{n} a_{ii} \textrm{ si $A$ est triangulaire}
\end{align*}
\end{propbox}

La propriété sur le produit matriciel est particulièrement utile, car elle permet de calculer le déterminant d'un produit sans avoir à calculer le produit en tant que tel.

%De plus, si $A$ est une matrice triangulaire (supérieure ou inférieure), alors
%\begin{equation*}
%\det(A) = \prod_{i=1}^{n} a_{ii}
%\end{equation*}
On note également que le déterminant d'une matrice triangulaire est égal au produit des éléments diagonaux de cette matrice. En particulier, on remarque donc que $\det(\id) = 1$.

Cette dernière propriété sur le déterminants des matrices triangulaires est particulièrement utile en pratique. En effet, si l'on possède une technique permettant de «~transformer~» une matrice carrée quelconque en matrice triangulaire, et qu'on l'on peut tracer l'évolution du déterminant à chaque étape, alors il est facile d'obtenir la valeur du déterminant de la matrice d'origine.

Cette technique s'appelle \emph{l'élimination de Gauss-Jordan}. En pratique, la mécanique de cette méthode consiste à chaque étape à additionner à une ligne un multiple d'une autre ligne. Le déterminant de la matrice résultante est alors affecté comme suit.

\begin{propbox}{Élimination de Gauss-Jordan}{}\indext{Élimination de Gauss-Jordan}
Soit $A\in\IR^{n \times n}$ et $\lambda \in \IR$,
\begin{itemize}
\item permuter deux lignes de $A$ multiplie le déterminant par $-1$,
\item si deux lignes de $A$ sont identiques, alors $\det(A) = 0$,
\item ajouter un multiple d'une ligne à une autre ligne  ne change pas $\det(A)$,
\item multiplier une ligne par $\lambda$ multiplie le déterminant par $\lambda$.
\end{itemize}
Chacune de ces transformations peut également être formulée sur les colonnes de $A$. 
\end{propbox}

Notons qu'en pratique, cette technique est \emph{significativement}\footnote{Laplace prend un temps «~proportionnel~» à $n!$, et l'élimination gaussienne à $n^3$.} plus rapide que l'utilisation de la formule de Laplace. 

L'objectif de l'élimination de Gauss-Jordan, dans le cadre du calcul de déterminants\footnote{Cette technique a également de nombreuses autres applications en algèbre linéaire.}, est, par une suite d'opérations, de «~transformer~» la matrice considérée en matrice triangulaire (supérieure ou inférieure). Le déterminant peut ensuite être calculé en multipliant les éléments diagonaux de la matrice.

\begin{example}
On a 
\begin{align*}
\left|
	\begin{array}{cccc}
	2 & -4 & 2 & 0\\
	4 & 2 & 0 & -1\\
	2 & -2 & 1 & 1\\
	1 & 4 & 3 & 2
	\end{array}
\right| 
&= \left|
	\begin{array}{cccc}
	2 & -4 & 2 & 0\\
	0 & 10 & -4 & -1\\
	0 & 2 & -1 & 1\\
	0 & 6 & 2 & 2
	\end{array}
\right| 
& 
	\begin{aligned}
	L_2 \leftarrow L_2 - 2L1\\
	L_3 \leftarrow L_3 - L_1\\
	L_4 \leftarrow L_4 - \frac{1}{2} L_1
	\end{aligned}\\[1em]
&= \left|
	\begin{array}{cccc}
	2 & -4 & 2 & 0\\
	0 & 10 & -4 & -1\\
	0 & 0 & -\frac{1}{5} & \frac{6}{5}\\
	0 & 0 & 5 & -1
	\end{array}
\right| 
& 
	\begin{aligned}
	L_3 \leftarrow L_3 - \frac{1}{5}L_2\\
	L_4 \leftarrow L_4 - 3L_3
	\end{aligned}\\[1em]
&= \left|
	\begin{array}{cccc}
	2 & -4 & 2 & 0\\
	0 & 10 & -4 & -1\\
	0 & 0 & -\frac{1}{5} & \frac{6}{5}\\
	0 & 0 & 0 & 29
	\end{array}
\right| 
& 
	\begin{aligned}
	L_4 \leftarrow L_4 + 25L_3
	\end{aligned}\\
&= 2 \cdot 10 \cdot \left(-\frac{1}{5}\right) \cdot 29 & \textrm{car matrice triangulaire}\\
&= -116
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
On a
\begin{align*}
\left|
	\begin{array}{ccc}
	3 & -3 & 6\\
	6 & -4 & 7\\
	1 & -3 & 6
	\end{array}
\right| 
&= \left|
	\begin{array}{ccc}
	3 & -3 & 6\\
	0 & 2 & -5\\
	0 & -2 & 4
	\end{array}
\right| 
& 
	\begin{aligned}
	L_2 \leftarrow L_2 - 2L1\\
	L_3 \leftarrow L_3 - \frac{1}{3}L_1
	\end{aligned}\\[1em]
&= \left|
	\begin{array}{ccc}
	3 & -3 & 6\\
	0 & 2 & -5\\
	0 & 0 & -1
	\end{array}
\right| 
& 
	\begin{aligned}
	L_3 \leftarrow L_3 + L_2
	\end{aligned}\\[1em]
&= 3 \cdot 2 \cdot (-1) & \textrm{ car matrice triangulaire}\\
&= -6
\end{align*}
\end{example}

En pratique, transformer une matrice en amenant un maximum de zéros en dessous de la diagonale est appelé \emph{échelonner} une matrice, et la matrice résultante est dite \emph{échelonnée}.\index{Échelonner}

Dans l'exécution de la méthode de Gauss-Jordan, on réfère souvent les éléments que l'on a utilisés comme «~repères~» et en dessous desquels on a amené des zéros comme des \emph{pivots}. Plus formellement, si une matrice est échelonnée, le premier élément non nul de chaque ligne est appelé un \emph{pivot}, et les colonnes dans lesquelles ces pivots apparaissent sont appelées des \emph{colonnes pivots}.\indext{Pivot}

\section{Inverse de matrice}\label{sec:mat-inv}

Il n'y a pas d'opération de division définie sur les matrices. On parle plutôt d'\emph{inverse} de matrice. 

\begin{defbox}{}{}
Soit $A \in \IR^{n \times n}$, l'\emph{inverse} de $A$, noté $A^{-1}$, est l'unique matrice telle que \indext{Inverse}
\begin{equation*}
A \cdot A^{-1} = A^{-1} \cdot A = \id
\end{equation*}
Seules les matrices $A$ telles que $\det A \neq 0$ possèdent un inverse.
\end{defbox}

Si une matrice $A$ possède un inverse, on dit que $A$ est \emph{inversible}.

Calculer l'inverse d'une matrice n'est pas aussi immédiat que de calculer une somme ou un produit. Plusieurs méthodes efficaces existent, telles que la méthode de Newton, la décomposition LU, etc. L'élimination de Gauss-Jordan, bien que non optimale, permet également de construire l'inverse de matrice.

Pour cela, on étend une matrice $A$ à droite avec la matrice identité, noté $(A|\id)$. On utilise ensuite cette méthode pour «~transformer~» $A$ en la matrice identité. L'extension du résultat après cette manipulation est $A^{-1}$ (c'est-à-dire, on a obtenu $(\id|A^{-1})$). Cette méthode est souvent appelée \emph{méthode de la matrice adjointe}.\indext{Méthode de la matrice adjointe}

\begin{example}
Soit 
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 3\\
2 & 7
\end{pmatrix},
\end{equation*}
on calcule $A^{-1}$ de la manière suivante.
\begin{align*}
& \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & 3 & 1 & 0 \\
2 & 7 & 0 & 1
\end{array}\right)\\[1em]
L_2 \leftarrow L_2 - 2 L_1~~~~~ & \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & 3 & 1 & 0\\
2 - 2 \cdot 1 & 7 - 2 \cdot 3 & 0 - 2 \cdot 1 & 1 - 2 \cdot 0
\end{array}\right)\\[1em]
& \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & 3 & 1 & 0\\
0 & 1 & -2 & 1
\end{array}\right)\\[1em]
L_1 \leftarrow L_1 - 3 L_2~~~~~ & \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 - 3 \cdot 0 & 3 - 3 \cdot 1 & 1 - 3 \cdot (-2) & 0 - 3 \cdot 1\\
0 & 1 & -2 & 1
\end{array}\right)\\[1em]
& \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & 0 & 7 & -3\\
0 & 1 & -2 & 1
\end{array}\right)
\end{align*}

Ainsi,
\begin{equation*}
A^{-1} = 
\begin{pmatrix}
7 & -3\\
-2 & 1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
On peut vérifier que 
\begin{equation*}
AA^{-1} = 
\begin{pmatrix}
1 & 3\\
2 & 7
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
7 & -3\\
-2 & 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & 1
\end{pmatrix}
= \id
\end{equation*}
\end{example}

On remarque que, comme attendu, cette méthode ne fonctionne pas avec une matrice non inversible (dont le déterminant est nul), comme illustré ci-dessous.

\begin{example}
Soit
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & -3\\
-2 & 6
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
On remarque que $\det A = 6 - 6 = 0$, donc $A$ n'est pas inversible. Si l'on utilise la méthode de la matrice adjointe, on «~est coincé~» :
\begin{align*}
& \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & -3 & 1 & 0 \\
-2 & 6 & 0 & 1
\end{array}\right)\\[1em]
L_2 \leftarrow L_2 + 2 L_1~~~~~ & \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & -3 & 1 & 0\\
-2 + 2 \cdot 1 & 6 + 2 \cdot (-3) & 0 + 2 \cdot 1 & 1 + 2 \cdot 0
\end{array}\right)\\[1em]
& \left(
\begin{array}{cc|cc}
1 & -3 & 1 & 0\\
0 & 0 & 2 & 1
\end{array}\right)\\
\end{align*}
Comme on a obtenu une ligne nulle par Gauss-Jordan, il n'est plus possible d'obtenir une ligne de la matrice identité (l'objectif à atteindre). La matrice considérée n'est donc pas inversible.
\end{example}

On procède de manière similaire pour les matrices carrées de taille supérieure. En particulier, fans le cadre des matrices $3 \times 3$, on procède de la manière suivante.

\begin{example}
Soit
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
2 & 5 & 3\\
1 & 0 & 8
\end{pmatrix},
\end{equation*}
on calcule $A^{-1}$ de la manière suivante.
\begin{align*}
& \left(
	\begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0\\
	2 & 5 & 3 & 0 & 1 & 0\\
	1 & 0 & 8 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
\right)\\[1em]
\xrightarrow[L_2 \leftarrow L_2 - 2L_1]{L_3 \leftarrow L_3 - L_1}
&
%\left(
%	\begin{array}{ccc|ccc}
%	1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0\\
%	2 - 2 \cdot 1 & 5 - 2 \cdot 2 & 3 - 2 \cdot 3 & 0 - 2 \cdot 1 & 1 - 2 \cdot 0 & 0 - 2 \cdot 0\\
%	1 - 1 & 0 - 2 & 8 - 3 & 0 - 1 & 0 - 0 & 1 - 0
%	\end{array}
%\right)\\[1em]
%& 
\left(
	\begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0\\
	0 & 1 & -3 & -2 & 1 & 0\\
	0 & -2 & 5 & -1 & 0 & 1
	\end{array}
\right)\\[1em]
L_3 \leftarrow L_3 + 2 L_2
&
\left(
	\begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0\\
	0 & 1 & -3 & -2 & 1 & 0\\
	0 & 0 & -1 & -5 & 2 & 1
	\end{array}
\right)\\[1em]
L_3 \leftarrow -L_3
&
\left(
	\begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0\\
	0 & 1 & -3 & -2 & 1 & 0\\
	0 & 0 & 1 & 5 & -2 & -1
	\end{array}
\right)\\[1em]
\xrightarrow[L_1 \leftarrow L_1 - 3L_3]{L_2 \leftarrow L_2 + 3 L_3}
&
\left(
	\begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 2 & 0 & -14 & 6 & 3\\
	0 & 1 & 0 & 13 & -5 & -3\\
	0 & 0 & 1 & 5 & -2 & -1
	\end{array}
\right)\\[1em]
L_1 = L_1 - 2L_2
&
\left(
	\begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 0 & -40 & 16 & 9\\
	0 & 1 & 0 & 13 & -5 & -3\\
	0 & 0 & 1 & 5 & -2 & -1
	\end{array}
\right)
\end{align*}

Ainsi, 
\begin{equation*}
A^{-1} = 
\begin{pmatrix}
-40 & 16 & 9\\
13 & -5 & -3\\
5 & -2 & -1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{example}

\begin{detail}
En pratique, on remarque également la propriété suivante sur les déterminants de matrice.
\begin{propbox}{}{}
Soit $A\in\IR^{n \times n}$, on a
\begin{equation*}
\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}\cdot
\end{equation*}
\end{propbox}

Cette propriété est très utile si l'on doit calculer le déterminant de l'inverse d'une matrice sans avoir besoin de la matrice inverse.

On peut également montrer la propriété suivante sur le produit matriciel.
\begin{propbox}{}{}
Soient $A, B \in \IR^{n \times n}$. Si $AB=0$, alors $A$ ou $B$ n'est pas inversible.
\end{propbox}

En effet, si ce n'était pas le cas, c'est-à-dire si à la fois $A$ et $B$ sont inversibles, on peut écrire
\begin{align*}
     & B^{-1}A^{-1}~AB = B^{-1}A^{-1} 0\\
\ssi~& B^{-1}\id B = \id \cdot 0\\
\ssi~& B^{-1}B = 0\\
\ssi~& \id = 0
\end{align*}
ce qui est une contradiction.
\end{detail}

Ceci conclut la théorie de base relative aux matrices.

\begin{detail}
\section{Exercices résolus}\label{sec:mat-exos}

\begin{exo}
	Construisez la transposée des matrices suivantes : 
	\begin{equation*}
	A =
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3\\
	4 & 5 & 6\\
	7 & 8 & 9
	\end{pmatrix}
	\textrm{ et }
	B = 
	\begin{pmatrix}
	1 & 0 & 0\\
	0 & 1 & 0\\
	0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
	\end{equation*}

\end{exo}

\begin{sol}
La transposée d'une matrice s'obtient en échangeant les lignes et les colonnes :
\begin{equation*}
A^T = 
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 7\\
2 & 5 & 8\\
3 & 6 & 9
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
B^T = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient les matrices A et B suivantes : \\
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 7\\
2 & 5 & 8\\
3 & 6 & 9
\end{pmatrix}
\textrm{ et }
 B = 
\begin{pmatrix}
4 & 1 & 5\\
1 & 2 & 2\\
3 & 3 & 1
\end{pmatrix}
\end{equation*}
calculez : 
\begin{enumerate}
	\item A + B
	\item A - B
	\item 3A + 3B
\end{enumerate}
\end{exo}
\begin{sol}
		\begin{equation*}
		A + B = 
		\begin{pmatrix}
		1 + 4 & 4 + 1 & 7 + 5\\
		2 + 1 & 5 + 2 & 8 + 2 \\
		3 + 3 & 6 + 3  & 9 + 1 
		\end{pmatrix}
		 = 
		 \begin{pmatrix}
		 5 & 5 & 12\\
		 3 & 7 & 10 \\
		 6 & 9  & 10 
		 \end{pmatrix} 
		\end{equation*}
		
		\begin{equation*}
		A - B = 
		\begin{pmatrix}
		1 - 4 & 4 - 1 & 7 - 5\\
		2 - 1 & 5 - 2 & 8 - 2 \\
		3 - 3 & 6 - 3  & 9 - 1 
		\end{pmatrix}	
		= 
		\begin{pmatrix}
		-3 & 3 & 2\\
		1 & 3 & 6 \\
		0 & 3  & 8 
		\end{pmatrix} 
		\end{equation*}
		
		Nous remarquons que 3A + 3B = 3(A+B). Or nous avons déjà calculé A+B 
		\begin{equation*}
		A + B = 
		\begin{pmatrix}
		5 & 5 & 12\\
		3 & 7 & 10 \\
		6 & 9  & 10 
		\end{pmatrix}
		\textrm{ et donc }
		3(A+B) = 
		\begin{pmatrix}
		15 & 15 & 36\\
		9 & 21 & 30 \\
		18 & 27  & 30 
		\end{pmatrix} 
	\end{equation*}	
\end{sol}

\begin{exo}
	Calculez le produit $AB$ pour les matrices $A$ et $B$ suivantes : 
	
	\begin{enumerate}
		\item $A =
		\begin{pmatrix}
		2 & 1\\
		3 & 2 \\ 
		\end{pmatrix}
		\textrm{ et }
	B = 
		\begin{pmatrix}
		1 & -1 \\
		1 & 2  \\ 
		\end{pmatrix}$
	\item $A =
		\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 0\\
		3 & 1 & 4 \\ 
		\end{pmatrix}
\textrm{ et }		
		B = 
		\begin{pmatrix}
		-1 & -1 & 0 \\
		1 & 4 & -1 \\
		2 & 1 & 2 
		\end{pmatrix}$
	\item $A =
		\begin{pmatrix}
		a & b & c\\
		c & b & a\\
		1 & 1 & 1 
		\end{pmatrix}
		\textrm{ et }		
		B = 
		\begin{pmatrix}
		1 & a & c \\
		1 & b & b  \\
		1 & c & a 
		\end{pmatrix}$
	\item $A =
		\begin{pmatrix}
		23 & b & c\\
		c & 3 & a\\
		1 & 4 & 1 
		\end{pmatrix}
		\textrm{ et }
		B = 
		\begin{pmatrix}
		1 & a & c \\
		1 & b & b  \\
		\end{pmatrix}$
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Appliquons les formules :
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{equation*}
		AB =
		\begin{pmatrix}
		2 \cdot 1 + 1 \cdot 1 & 2 \cdot (-1) + 1 \cdot 2\\
		3 \cdot 1 + 2 \cdot 1 & 3 \cdot (-1) + 2 \cdot 2\\  
		\end{pmatrix}
		 = 
		\begin{pmatrix}
		3 & 0 \\
		5 & 1  \\ 
		\end{pmatrix}
		\end{equation*}
		
		\item \begin{small}
		\begin{align*}
		AB = &
		\begin{pmatrix}
		1 \cdot (-1) + 2 \cdot 1  + 0 \cdot 2 & 1 \cdot (-1) + 2 \cdot 4  + 0 \cdot 1 & 1 \cdot 0 + 2 \cdot (-1)  + 0 \cdot 2 \\
		3 \cdot (-1) + 1 \cdot 1  + 4 \cdot 2 & 3 \cdot (-1) + 1 \cdot 4  + 4 \cdot 1 & 3 \cdot 0 + 1 \cdot (-1)  + 4 \cdot 2 \\
		\end{pmatrix}\\
		= &
		\begin{pmatrix}
		1 & 7 & -2 \\
		6 & 5 & 7 \\
		\end{pmatrix}
		\end{align*}\end{small}
		
		\item 
		\begin{align*}
		AB =&
		\begin{pmatrix}
		a \cdot 1 + b \cdot a  + c \cdot c & a \cdot 1 + b \cdot a  + c \cdot c & a \cdot 1 + b \cdot a  + c \cdot c \\
		c \cdot 1 + b \cdot b  + a \cdot b & c \cdot 1 + b \cdot b  + a \cdot b & c \cdot 1 + b \cdot b  + a \cdot b \\
		1 \cdot 1 + 1 \cdot c  + 1 \cdot a & 1 \cdot 1 + 1 \cdot c  + 1 \cdot a & 1 \cdot 1 + 1 \cdot c  + 1 \cdot a \\
		\end{pmatrix}\\
		= &
		\begin{pmatrix}
		a+b+c & a^2+b^2+c^2 & 2ac + b^2 \\
		a+b+c & 2ac+b^2 & a^2+b^2+c^2  \\
		3 & a+b+c & a+b+c
		\end{pmatrix}
		\end{align*}
		
		\item Il est impossible de multiplier une matrice $3 \times 3$ par une matrice $2 \times 3$.
	\end{enumerate}	
\end{sol}

\begin{exo}
	Calculez le déterminant des matrices suivantes :
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $A =
			\begin{pmatrix}
			a & b \\
			c & d \\
			\end{pmatrix}$
			
			\item $A =
			\begin{pmatrix}
			1 & 5 \\
			2 & 7 \\
			\end{pmatrix}$
			
			\item $A =
				\begin{pmatrix}
				1 & 0 & 6\\
				3 & 4 & 15\\
				5 & 6 & 21 
				\end{pmatrix}$
			
			\item $A = %sarrus
				\begin{pmatrix}
				1 & b & c\\
				0 & 5 & a\\
				0 & 0 & -2 
				\end{pmatrix}$
			
			\item $A =
				\begin{pmatrix} % matrice diag
				3 & 0 & 1\\
				2 & 2 & 2\\
				1 & 6 & 1 
				\end{pmatrix}$
				
			
%			\item $A =% dev col
%			\begin{pmatrix}
%			2 & 3 & 0\\
%			2 & 4 & 5 \\
%			1 & 1 & 2
%			\end{pmatrix}$
%			
%			\item $A = % dev ligne
%			\begin{pmatrix}
%			5 & 3 & 7\\
%			2 & 0 & 0 \\
%			1 & 4 & 2
%			\end{pmatrix}$
			
			%\item 
%			\begin{equation*}
%			A =
%			\begin{pmatrix}
%			1 & 2 & 3 & 0\\
%			3 & 2 & 1 & 5 \\
%			3 & 1 & 1 & 2 \\
%			0 & 2 & 1 & 4
%			\end{pmatrix}
%			\end{equation*}			
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	
\end{exo}

\begin{sol}
	Calculez le déterminant des matrices suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $|A| =
		\left|
		\begin{array}{cc}
		a & b \\
		c & d \\
		\end{array}
		\right|
		= ad - bc$
		
		\item $|A| =
		\left|
		\begin{array}{cc}
		1 & 5 \\
		2 & 7 \\
		\end{array}
		\right|
		= -3$
		
		\item En utilisant la méthode de Sarrus,
		\begin{align*} % sarrrus
		|A| = & 1 \cdot 4 \cdot 21 + 0 \cdot 15 \cdot 5 + 6 \cdot 3 \cdot 6 - 5 \cdot 4 \cdot 6 - 6 \cdot 15 \cdot 1 - 0 \cdot 3 \cdot 21 \\ 
		= & 84 + 0 + 108 - 120 -90 - 0 \\
		= &-18
		\end{align*}
		
		\item
			Il est très facile de calculer le déterminant de matrice triangulaire. En effet, il suffit de multiplier les éléments diagonaux.
		\begin{equation*}
		|A| = 1 \cdot 5 \cdot (-2) = -10
		\end{equation*}
		
		\item Nous allons transformer cette matrice en une matrice triangulaire, afin de faciliter le calcul du déterminant.
		\begin{align*}
		|A| = &
		\left|
		\begin{array}{ccc} % matrice diag
		1 & 2 & -1 \\	
		3 & 4 & 1\\	
		0 & 2 & 2
		\end{array}
		\right|\\
		= &
		\left|
		\begin{array}{ccc}
		1 & 6 & 1 \\
		0 & -2 & 4\\
		0 & 2 & 2
		\end{array}
		\right| L_2 \leftarrow L_2-3L_1\\
		= &
		\left|
		\begin{array}{ccc}
		1 & 6 & 1 \\		
		0 & -2 & 4 \\
		0 & 0 & 6
		\end{array}
		\right| L_3 \leftarrow L_2+L_3\\
		= &~1 \cdot (-2) \cdot 6 \\
		= &~-12
		\end{align*}
		
		
%		\item En utilisant la formule de Laplace par rapport à la troisième colonne
%		\begin{align*} % dev col
%		|A| = & (0) \cdot \left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		2 & 4\\
%		1 & 1
%		\end{array}
%		\right|
%		+ (-5) \cdot \left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		2 & 3\\
%		1 & 1
%		\end{array}
%		\right|
%		+ (2) \cdot \left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		2 & 3\\
%		2 & 4
%		\end{array}
%		\right| \\
%		= & 0 + 5 + 4 \\
%		= & 9
%		\end{align*}
%		
%		\item 
%		Le développement de Laplace par rapport à la deuxième ligne est celui qui facilite le plus les calculs, car cette ligne possède deux zéros.
%		\begin{align*} % dev col
%		|A| = & (-2) \cdot \left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		3 & 7\\
%		4 & 2
%		\end{array}
%		\right|
%		+ (0) \cdot \left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		5 & 7\\
%		1 & 2
%		\end{array}
%		\right|
%		+ (0) \cdot \left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		5 & 3\\
%		1 & 4
%		\end{array}
%		\right| \\
%		= & 4 + 0 + 0 \\
%		= & 44
%		\end{align*}
		
		
%		\item 
%		\begin{equation*}
%		A =
%		\begin{pmatrix}
%		1 & 2 & 3 & 0\\
%		3 & 2 & 1 & 5 \\
%		3 & 1 & 1 & 2 \\
%		0 & 2 & 1 & 4
%		\end{pmatrix}
%		\end{equation*}
		
	\end{enumerate}
	
\end{sol}

\begin{exo}
	Montrez, sans le calculer, que le déterminant de cette matrice est divisible par deux :
	\begin{equation*}	
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 0\\
		3 & 2 & 1 & 5 \\
		3 & 1 & 1 & 2 \\
		1 & 2 & 1 & 4
		\end{pmatrix}
	\end{equation*} 	
\end{exo}

\begin{sol}
\begin{equation*} |A| = 		
	\left| 
		\begin{array}{cccc} 
		1 & 2 & 3 & 0\\
		3 & 2 & 1 & 5 \\
		3 & 1 & 1 & 2 \\
		1 & 2 & 1 & 4
		\end{array}
		\right| 
	\end{equation*}
	
	
En additionnant la ligne 1 à la ligne 4, nous obtenons :

\begin{equation*} |A| = 		
	\left| 
		\begin{array}{cccc} 
		1 & 2 & 3 & 0\\
		3 & 2 & 1 & 5 \\
		3 & 1 & 1 & 2 \\
		2 & 4 & 4 & 4
		\end{array}
		\right| 
	\end{equation*}
	
On remarque que la dernière ligne est divisible par deux, on peut mettre deux en évidence.
\begin{equation*} |A| = 2 \cdot 		
	\left| 
		\begin{array}{cccc} 
		1 & 2 & 3 & 0\\
		3 & 2 & 1 & 5 \\
		3 & 1 & 1 & 2 \\
		1 & 2 & 2 & 2
		\end{array}
		\right| 
	\end{equation*}
	
	Le déterminant de A est donc bel et bien multiple de deux.
	
\end{sol}

\begin{exo}
Calculez, si possible, les inverses des matrices suivantes par la méthode de Gauss-Jordan.

\begin{equation*}
A = \begin{pmatrix}
		1 & 2\\
		3 & 2 
		\end{pmatrix}
\textrm{ }
B = 	
\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 1\\
		0 & 2 & 6 \\
		2 & 2 & 2 
		\end{pmatrix}
\textrm{ }
C = 
\begin{pmatrix} %det vaut séro
		1 & 2 & 3 \\
		3 & 2 & -1 \\
		2 & 4 & 6 
		\end{pmatrix}
%\textrm{ }
%D =
%\begin{pmatrix}
%		1 & 2 & 3 & 0\\
%		3 & 2 & 1 & 4 \\
%		3 & 1 & 1 & 2 \\
%		1 & 2 & 1 & 4
%		\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{sol}
On a
\begin{align*}
[A|I] = & \left[ \begin{array}{cc|cc}
			1 & 2 & 1 & 0\\
			3 & 2 & 0 & 1
	\end{array}\right] &\\
	= & \left[\begin{array}{cc|cc}
			1 & 2 & 1 & 0\\
			0 & -4 & -3 & 1
	\end{array}\right]\textrm{ }& L_2 \leftarrow L_2-3L_1\\
	= & \left[\begin{array}{cc|cc}
			1 & 2 & 1 & 0\\			
			0 & 1 & \frac{3}{4} & \frac{-1}{4}
	\end{array}\right] &L_2 \leftarrow \frac{L_2}{-4}\\
	= & \left[\begin{array}{cc|cc}
			1 & 0 & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\			
			0 & 1 & \frac{3}{4} & \frac{-1}{4}
	\end{array}\right]& L_1 \leftarrow L_1-2L_2\\
\end{align*}
Et donc, on obtient
\begin{equation*}
	A^{-1} = \begin{pmatrix}
		-\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\			
		\frac{3}{4} & \frac{-1}{4}
		\end{pmatrix}
\end{equation*}
On a
\begin{align*}
		[B|I] = & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		2 & 2 & 2 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 2 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right]&\\
		= & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		0 & -2 & 0 & -2 & 1 & 0\\
		0 & 2 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right]& L_2 \leftarrow L_2-2L_1 \\
		= & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 1 & \frac{-1}{2} & 0\\
		0 & 2 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right] &L_2 \leftarrow \frac{L_2}{-2}\\
		= & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 0 & 1 & -1 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 1 & \frac{-1}{2} & 0\\
		0 & 0 & 6 & -2 & 1 & 1	
		\end{array}\right]& \begin{aligned}L_1\leftarrow L_1-2L_2\\L_3 \leftarrow L_3-2L_2\end{aligned}\\
		= & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 0 & 0 & -\frac{2}{3} & \frac{5}{6} & -\frac{1}{6}\\
		0 & 1 & 0 & 1 & \frac{-1}{2} & 0\\
		0 & 0 & 1 & \frac{-1}{3} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6}	
		\end{array}\right]&\begin{aligned}L_3\leftarrow\frac{L_3}{6} \\ L_1 \leftarrow L_1-L_3\end{aligned} \\
\end{align*}
Et donc, on obtient
\begin{equation*}
	B^{-1} = \begin{pmatrix}
		 -\frac{2}{3} & \frac{5}{6} & -\frac{1}{6}\\
		 1 & \frac{-1}{2} & 0\\
		\frac{-1}{3} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6}	
		\end{pmatrix}
\end{equation*}
\begin{align*}
		[C|I] = & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 3 & 1 & 0 & 0\\
		3 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0\\
		2 & 4 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right]&\\
		= & \left[ \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 3  &  1 & 0 & 0\\
		0 & -4 & -10 & -3 & 1 & 0\\
		0 & 0 & 0  & -2 & 0 & 1	
		\end{array}\right] & \begin{aligned}L_2 \leftarrow L_2-3L_1 \\ L_3 \leftarrow L_3 - 2L_1 \end{aligned}\\	
\end{align*}
La matrice n'est pas inversible, en effet son déterminant vaut 0. Nous pouvions le déduire dès le début car la troisième ligne est une combinaison linéaire de la première ($L_3 \leftarrow 2L_1$).
%\begin{align*}
%		[D|I] = & \left[ \begin{array}{cccc|cccc}
%		1 & 2 & 3 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
%		3 & 2 & 1 & 4 & 0 & 1 & 0 & 0\\
%		3 & 1 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0\\
%		1 & 2 & 1 & 4 & 0 & 0 & 0 & 1
%		\end{array}\right]\\
%		= & \left[ \begin{array}{cccc|cccc}
%		1 & 2 & 3 & 0   & 1 & 0 & 0 & 0\\
%		0 & -4 & -8 & 4 & -3 & 1 & 0 & 0\\
%		0 & -5 & -8 & 2 & -3 & 0 & 1 & 0\\
%		0 & 0 & -2 & 4 & -1 & 0 & 0 & 1
%		\end{array}\right]\\
%		= & \left[ \begin{array}{cccc|cccc}
%		1 & 2 & 3 & 0    & 1  & 0 & 0 & 0\\
%		0 & 1 & -2 & -1  & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} & 0 & 0\\
%		0 & -5 & -8 & 2  & -3 & 0 & 1 & 0\\
%		0 & 0 & -2 & 4   & -1 & 0 & 0 & 1
%		\end{array}\right]\\
%		= & \left[ \begin{array}{cccc|cccc}
%		1 & 0 & 7 & 2    & \frac{-1}{2}  & \frac{1}{2} & 0 & 0\\
%		0 & 1 & -2 & -1  & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} & 0 & 0\\
%		0 & 0 & -18 & -3  & -3 & 0 & 1 & 0\\
%		0 & 0 & -2 & 4   & -1 & 0 & 0 & 1
%		\end{array}\right]\\
%\end{align*}
\end{sol}

%\begin{exo}
%Résolvez les systèmes suivants par la méthode de Cramer.
%\begin{multicols}{2}
%\begin{enumerate}
%\item $\left\{
%\begin{array}{r c l}
%3x + 2y  &=& 9\\
%x + y &=& 4
%\end{array}
%\right.$
%\item $\left\{
%\begin{array}{r c l}
%	3x+2y+z &=& 13\\
%	x + y + z &=& 6\\
%	x + z &=& 3
%\end{array}
%\right.$
%\item $\left\{
%\begin{array}{r c l}
%	3x+2y+z &=& 13\\
%	x + y + z &=& 6\\
%	x +  y + z &=& 3
%\end{array}
%\right.$
%%\item
%%\[
%%\left\{
%%\begin{array}{r c l}
%%	x-y+z &=& 0\\
%%	2x + y -4 z &=& 0\\
%%	x + y -3z &=& 0
%%\end{array}
%%\right.
%%\]
%
%\end{enumerate}
%\end{multicols}
% \end{exo}
% 
% \begin{sol}
% 
% \begin{enumerate}
% \item 
% \begin{eqnarray*}
% x &=& \frac{\left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		9 & 2  \\
%		4 & 1  
%		\end{array}
%		\right| }{\left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		3 & 2  \\
%		1 & 1  
%		\end{array}
%		\right| } 	= \frac{9-8}{3-2}\\
%		 &=& \frac{1}{1} = 1
% \end{eqnarray*}
% 
% 
% \begin{eqnarray*}
%y &=& \frac{\left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		3 & 9  \\
%		1 & 4  
%		\end{array}
%		\right| }{\left| 
%		\begin{array}{cc} 
%		3 & 2  \\
%		1 & 1  
%		\end{array}
%		\right| } 	= \frac{12-9}{1}\\
%		 &=& \frac{3}{1} = 3
% \end{eqnarray*}
% 
% La solution du système est le couple $(x,y) = (1,3)$
% 
% \item
% \begin{eqnarray*}
% x &=& \frac{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		13 & 2 & 1 \\
%		6 & 1 & 1 \\
%		3 & 0 & 1 
%		\end{array}
%		\right| }{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		3 & 2 & 1 \\
%		1 & 1 & 1 \\
%		1 & 0 & 1
%		\end{array}
%		\right| } = \frac{(3)\cdot \left|
%		\begin{array}{cc} 
%		 2 & 1 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array} \right|- (0) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 13 & 1 \\
%		 6 & 1 
%		\end{array}\right| + (1) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 13 & 2 \\
%		 6 & 1 
%		\end{array}\right| }{(1)\cdot \left|
%		\begin{array}{cc} 
%		 2 & 1 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array} \right|- (0) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 3 & 1 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array}\right| + (1) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 3 & 2 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array}\right|}\\
%		 &=& \frac{(3)\cdot (2-1) - (0) \cdot (13-6) + (1) \cdot (13-12) }{(1)\cdot (2-1) - (0) \cdot (3-1) + (1) \cdot (3-2)}\\
%		 &=& \frac{4}{2} = 2
% \end{eqnarray*}
% \begin{eqnarray*}
% y &=& \frac{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		3 & 13 & 1 \\
%		1 & 6 & 1 \\
%		1 & 3 & 1 
%		\end{array}
%		\right| }{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		3 & 2 & 1 \\
%		1 & 1 & 1 \\
%		1 & 0 & 1
%		\end{array}
%		\right| } \\
%		 &=& \frac{(1)\cdot (13-6) - (3) \cdot (3-1) + (1) \cdot (18-13) }{2}\\
%		 &=& \frac{6}{2} = 3
% \end{eqnarray*}
% 
% 
% \begin{eqnarray*}
% z &=& \frac{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		3 & 2 & 13 \\
%		1 & 1 & 6 \\
%		1 & 0 & 3 
%		\end{array}
%		\right| }{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		3 & 2 & 1 \\
%		1 & 1 & 1 \\
%		1 & 0 & 1
%		\end{array}
%		\right| } \\
%		 &=& \frac{(1)\cdot (12-13) - (0) \cdot (18-13) + (3) \cdot (3-2) }{2}\\
%		 &=& \frac{2}{2} = 1
% \end{eqnarray*}
% La solution du système est $(x,y,z) = (2,3,1)$
% 
%  \item
% \begin{eqnarray*}
% x &=& \frac{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		13 & 2 & 1 \\
%		6 & 1 & 1 \\
%		3 & 1 & 1 
%		\end{array}
%		\right| }{\left| 
%		\begin{array}{ccc} 
%		3 & 2 & 1 \\
%		1 & 1 & 1 \\
%		1 & 1 & 1
%		\end{array}
%		\right| } = \frac{(3)\cdot \left|
%		\begin{array}{cc} 
%		 2 & 1 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array} \right|- (1) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 13 & 1 \\
%		 6 & 1 
%		\end{array}\right| + (1) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 13 & 2 \\
%		 6 & 1 
%		\end{array}\right| }{(1)\cdot \left|
%		\begin{array}{cc} 
%		 2 & 1 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array} \right|- (1) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 3 & 1 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array}\right| + (1) \cdot \left|		\begin{array}{cc} 
%		 3 & 2 \\
%		 1 & 1 
%		\end{array}\right|}\\
%		 &=& \frac{(3)\cdot (2-1) - (0) \cdot (13-6) + (1) \cdot (13-12) }{(1)\cdot (2-1) - (1) \cdot (3-1) + (1) \cdot (3-2)}\\
%		 &=& \frac{4}{0}
% \end{eqnarray*}
%Le déterminant du système vaut zéro, celui-ci n'a dés lors pas de solution unique. Dans ce cas-ci, le système, ne possède pas de solution.
%	
% \end{enumerate}
% \end{sol}
 
\end{detail}
